<xml>
<gc-day>٢٣ أبريل</gc-day>
<gc-title>حديثُ طويل</gc-title>
<gc-message>
<p>إنكم مرتبطون بتوجيهاتي وإرشادي لكم، مهما تقدمتم في الحياة معي. فهذا أمر مفروغ منه بلا شك.</p>
<p>ولكن هذه الأوقات (التي تقضونها معي) ليست هي بالأوقات التي تسألونني فيها أن أرشدكم وأقودكم، ولكنها أوقات الإدراك الواعي والإحساس بوجودي .. تُرى هل يطلب الغصن باستمرار من الكرمة أن تُمده بالعصارة، أو أن ترشده في أي اتجاه عليه أن ينمو؟ كلا، لأن هذا يأتي طبيعيًا نتيجة الاتحاد الوثيق بين الغصن والكرمة .. فأنا قد قلتُ: «أنا هو الكرمة الحقيقية وأنتم الأغصان ».</p>
<p>من الأغصان تتدلى عناقيد العنب المختارة، معطيةً غذاءً وسعادةً للجميع، ولكن هل يجول بخاطر الأغصان أن عناقيد الثمر هي من تكوينها هي وصُنعها؟!</p>
<p>كلا، لأن عناقيد العنب هي ثمرة الكرمة، والكرمة هي أصل النبات، وكل عمل الغصن هو أن يمهّد قناةً لعصارة الحياة، لكي تتدفق إليه من أصل الكرمة ..</p>
<p>هكذا يا أولادي، فإن الاتحاد بي هو حاجتكم الوحيدة العُظمى، وكل شيء سواه يأتي بعد ذلك طبيعيًا، والاتحاد معي قد يكون ثمرة الإحساس بحضوري.</p>
<p>لا تجعلوا أنفسكم كثيرى الكلام مع الآخرين، ولا تسمحوا لأنفسكم أن تفعلوا ذلك قط.</p>
<p>صلّوا دائمًا، لكي يكون احتياجكم وطلباتكم معلومة وظاهرة. فإذا فعلتم ذلك، فإن الإرشاد سوف يأتيكم واضحًا جدًا.</p>
<p>إن روحي قد تباعد عن الناس بسبب كثرة كلامهم .. حياتهم كلها كلام، كلام، كلام .. وكثيرون قالوا لي يارب يارب، وهم لم يعملوا الأعمال التي أوصيتُ بها.</p>
<p>لا تشجِّعوا كثرة الكلام .. فالأعمال تحيا ويتردد صداها عبر السنين والأجيال، أما الكلام فيفنى ويزول، كما قال بولس الرسول: «إن كنتُ أتكلم بألسنة الناس والملائكة، وكن ليس لي محبة فقد صرتُ نحاسًا يطن أو صنجًا يرن .. وإن كانت لي نبوّة ولكن ليس لي محبة، فلست شيئًا ..».</p>
<p>تذكّروا أنني نادرًا ما أتحدث إلى قلب إنسان بكلمات، ولكن الإنسان يستطيع أن يراني من خلال أعمالي التي أعملها بواستطكم .. تقابلوا معي في جو الحب وإنكار الذات ولا تعتقدوا أنه يجب عليكم أن تتحدَّثوا أو تتكلموا كثيراً.</p>
<p>عندما كفَّ الإنسان عن الاتصال بإلهه ببساطة وبأسلوب طبيعي، لجأ إلى الكلام .. الكلام، وهكذا نشأت بابل .. حينئذٍ أراد الله أن يُشتت الإنسان على وجه الأرض.</p>
<p>لا تعتمدوا كثيرًا على الكلام .. تذكّروا دائمًا أن النطق هو أحد الحواس؛ فاجعلوه خادمًا خاضعًا لكم، لا سيدًا مُتسلطًا عليكم.</p>
</gc-message>
</xml>
