<p>مقدمة الناشر</p>
<p>المستمعتان</p>
<p>إنني لم أكتب هذا الكتاب، وكم كنت أتمنى أن أكون أنا كاتبه، ففي ذلك فخر عظيم لي، وذلك بسبب الحقائق الروحية الثمينة التي وردت فيه.</p>
<p>لقد كانت مهمتي بكل بساطة هي إعداد هذا الكتاب للنشر، وإخراجه إلى دائرة النور ليقرأه الناس. وفي الحقيقة لم أكلف بهذه المهمة من قبل أحد، بل أحسبها امتيازاً عظيماً، وشرفاً لا أستحقه.</p>
<p>وهناك أسطورة مؤداها أن الفضل في بناء كاتدرائية القديسة صوفيا بالقسطنطينية (تركيا حاليا) لا يرجع إلى الإمبراطور قسطنطين، ولكن إلى إفراسيا Euphrasia تلك الأرملة الفقيرة التي انتزعت حشية سريرها (مرتبتها) قبضة من القش لتطعم بها الثيران التي قامت بحمل الرخام من السفن. هذا هو كل ما حدث، و لم تفعل أكثر من ذلك.</p>
<p>إنها ليست سيدة واحدة التي قامت بكتابة هذا الكتاب، بل اثنتان. و لم يكن سعيهما وراء مديح أو ثناء، بل لقد اختارتا أن تظلا مجهولتين وإن تُدْعَيا”المستمعتين“. وتعتقد هاتان السيدتان أن الرسالة التي أُعطيت لهما في هذه الأيام ـ هنا في إنجلترا ـ كانت بواسطة المسيح الحي نفسه.</p>
<p>وأقول الحق إني لما قرأت كتابهما صدقتهما.</p>
<p>إلا أنني لا أعتقد بالطبع أن الرب قد كشف لهما كل ما أراد أو قصد أن يقوله لهذا الجيل، ولكني أعتقد أنه استطاع أن يفتح أعينهما على أمور كثيرة كانتا في مسيس الحاجة لمعرفتها مع أبناء هذا الجيل.</p>
<p>إني أرى في تلك الرسائل إنذارا روحياً. وإن كان التعبير لا يفي بالغرض، مثل أن تقول إني أحب إنجلترا (إذ يلزم إيضاح السبب)، لذلك فإني أقول إن انطباعي الأول عن هذا الكتاب أنه لا يستطيع أحد أن يكتب هو مثل هذا الكتاب دون أن يكون مسيحيا حقيقيا، وله تلامس واتصال عن قرب بمؤسس المسيحية الحي.</p>
<p>إننا نسمع كثيراً عن ضعف الروايات الدرامية وتداعيها.</p>
<p>ولكن فكر معي الآن في هذا الجزء المحدد من الدراما الواقعية لعصرنا الحاضر الذي نعيش فيه. إنه مرة أخرى يرفض النور ويعيد المأساة، ويظل النور كما كان من قبل دائما:</p>
<p>«في العالم كان والعالم لم يعرفه».</p>
<p>إنهما امرأتان فقيرتان شجاعتان كانتا تصارعان بشجاعة ضد الفقر والمرض، وتواجهان مستقبلاً قائماً بلا رجاء، حتى إن واحدة منهما كانت تتوق إلى الانطلاق من هذا العالم الصعب لتتحرر من نيره، ولكن الرب تكلّم، وتكلم أيضا ..!!</p>
<p>لقد كان الرب يأتي إليهما يوماً بعد يوم ويدخل الفرح إلى نفسيهما، وبالرغم من أن الأحزان كانت لا تفارقهما، إلا أن الرب قد ملأ قلبيهما بفرح وشجاعة جديدة. عندما كان يلهمهما بمواعيده من أجل مستقبلهما، ويكشف لهما عن قصد حبه ويداعبهما بوداعته المعهودة بشأن عدم إيمانهما كما فعل من قبل مع تلميذي عمواس.</p>
<p>افتح هذا الكتاب واقرأ في أية صفحة من صفحاته، وتذوق جماله، وتلذذ بألفاظه الرقيقة، ودع معانيه العذبة تغوص إلى أعماق نفسك.</p>
<p>هل فقدت الإيمان؟</p>
<p>إن كنت كذلك، فتأمل في أحد هذه الفصول الصغيرة، وعندئذ سيعود إليك الإيمان كما إلى طفل صغير.</p>
<p>لعلك لا ترى الرب واقفاً إلى جانبك بابتسامته الواثقة المشجعة، ولكنك ستعرف أنه موجود كما هو على الدوام، وأنه لا يزال ينتظر منك أموراً عظيمة، وهو مستعد دائماً أن يعينك بنفسه على إنجازها.</p>
<p>إذا جاء الشتاء وحلّ أوان القحط والجفاف، فهل أنت خائف من الفقر؟</p>
<p>عد مرة أخرى وقلب هذه الصفحات، فستجد فيها قانون التزود باحتياجاتك.</p>
<p>أَعْطِ فسيُعطَى لك .. أَعْطِ حبك ووقتك ومشاركتك في مشاعر الآخرين وأعط نفسك .. وأَعْطِ كل ما تملك لجميع المحتاجين وتصرف تحت إرشاد الله المباشر .. أغط لكل من هو مستحق وغير مستحق.</p>
<p>هل فقدت صحتك، و لم تتحسن رغم أنك صليت طويلا، ومرات كثيرة؟</p>
<p>ستجد أيضاً هنا بلسم الشفاء وستفهم لماذا لم يُخرج الرب الذهب من البوتقة قبل أن يتنقى وتزول منه الشوائب، وستدرك أنك الآن تأخذ الشكل المجيد لنفسك الحقيقية التي رأتها مسبقا عين الرب وحدها.</p>
<p>وكما أنه لا يمكنك أن تأكل عسلاً اليوم كله، كذلك أيضاً لا يمكنك أن تقرأ هذا الكتاب في جلسة واحدة. ولكنك تستطيع أن تقرأ فيه كل يوم بل وعدة مرات في اليوم الواحد.</p>
<p>يمكنك أن تقلب صفحاته عندما يندلع لهيب أزمة مفاجئة في حياتك .. وحالما تنتهي من القراءة، ستجد أن نار الأزمة قد خمدت، ودخانها الخانق قد تبدد شمله، وعاد الهدوء والسلام الداخلي يملآن نفسك من جديد.</p>
<p>يمكنك أن تتصفحه باكراً، عندما تُرسل الشمس أشعتها على الأرض وينبلج نور الصباح، وتبدأ الطيور في تغريدها .. وبينما أنت تطالعه ستحس أن شدو الطيور وتغريدها صار لهما صَدَى عميق في حنايا نفسك، لأنك ستشعر أن تموجات روحك بدأت تتجاوب مع هذا التغريد .. فتترنم حينئذ أوتار قلبك أيضاً بأنشودة الحب لخالقك وفاديك ..</p>
<p>ليكن هذا الكتاب ”قوة يومية“ مذخورة لك في كل وقت .. ضعه في جيبك، في شنطة يدك، وعلى المائدة قريبا منك ..</p>
<p>أعط منه نسخاً لأصدقائك ..</p>
<p>تنسم من روحه دائماً عبير الحب الخالص، وعش حياتك في أُلفة وانسجام مع سيدك ..</p>
<p>فأنت ستجد من خلال هذه الرسالة التي وصلت إلى امرأتين، أنك لم تعد تعيش بمفردك وحيداً في هذا العالم، بل صرت اثنين، باتحادك بأوفى صديق وأعظم مرشد ..</p>
<p>الذي هو هو أمسا واليوم وإلى الأبد ..</p>
<p>أ. ج. رسل</p>
<p>J.A. Russell</p>
<p></p>
<p>تمهيد:</p>
<p>الصوت الإلهي</p>
<p>إن اتفق اثنان</p>
<p>«إن اتفق اثنان منكم على الأرض في أي شيء يطلبانه فإنه يكون لهما من قبل أبي الذي في السموات لأنه حيثما اجتمع اثنان أو ثلاثة باسمي فهناك أكون في وسطهم» (مت ۱۸ : ۱۹ ، ۲۰).</p>
<p>كتبت إحدى المستمعتين تقول:</p>
<p>في خريف عام ۱۹۳۲، كنتُ جالسة في استراحة أحد الفنادق عندما عبرت عليَّ زائرة لا أعرفها إطلاقاً، وأعطتني نبذة عنوانها ”للخطاة فقط“ وسألتني إن كنت قد قرأتها، فأجبتها ”لا“ فتركتها معي، وفي طريق عودتي للمنزل اشتريتُ لي نسخة أخرى منها.</p>
<p>ولقد تأثرت جدًا بالنبذة وشعرت بالرغبة في أن يقرأها جميع معارفي وأصدقائي في الحال، بل إنني أعددت قائمة بأكثر من مئة شخص أحببت أن أرسلها لهم. ولأنني لستُ غنية، فقد حققت هذه الرغبة بإعارة نسختين لعدد كبير من الناس الذين يبدو أن تأثرهم بها كان قليلاً.</p>
<p>وبعد شهور قليلة قرأتها مرة أخرى، فاستولت على رغبة مُلِحّة بأن أحاول أن أحصل على إرشاد روحي مثلما جاء على لسان السيد J.A.Russell (الذي كتب المقدمة السابقة) أثناء خلوة هادئة مشتركة مع تلك الصديقة التي كنتُ أعيش معها حينئذ.</p>
<p>لقد كانت امرأة روحانية عميقة، لها إيمان لا يهتز في صلاح الله، ومؤمنة تقية في الصلاة، بالرغم من أن حياتها لم تكن سهلة.</p>
<p>أما أنا فقد كنت أميل إلى الشك (في حياتي الإيمانية)، ولكنها إذ وافقت جلسنا سويًّا وكل واحدة منا معها قلم وورقة وانتظرنا، وكان ذلك في ديسمبر عام ۱۹۳۲.</p>
<p>كانت تحصيلاتي سلبية تماماً، فقد تبادلنا أجزاء من نصوص الإنجيل، ثم انعطف ذهني إلى التجوال في أمور عادية، وحاولت استعادة ذهني إلى الموضوع الأصلي مرة أخرى وثالثة، ولكني لم أفلح وحتى يومنا هذا لا أستطيع أن أجد إرشادا في هذا الطريق وحدي.</p>
<p>أما بالنسبة إلى صديقتي التي كنت معها، فقد حدث معها أمر عجيب جدا، إذ أُعطيت لها من البداية رسائل جميلة من قبل ربنا نفسه، ومنذ ذلك الحين لم تتوقف عنا هذه الرسائل كل يوم.</p>
<p>لقد شعرت كلتانا بعدم الاستحقاق، وبأننا مغمورتان بما في هذه الرسائل من عجب، وبصعوبة كنا نتحقق من أننا نتعلم ونتدرب ونتشجَّع يوماً فيوماً من الرب شخصيا، في حين أن ملايين من الأنفس الأكثر استحقاقاً منا جدا، كان عليها أن تكتفي بإرشاد الكتاب المقدس، والعظات، وبكنائسهم، والكتب، والمصادر الأخرى.</p>
<p>إننا بالتأكيد لم نكن بأي حال روحانيتين أو متقدمتين في الحياة الروحية، أو أكثر نمواً من غيرنا، بل كنا مجرد إنسانتين عاديتين، وكانت لنا آلام وهموم أكثر من غالبية الناس، وكانت البلايا تأتي إلينا متتابعة، بلية وراء بلية ..</p>
<p>وفهمنا الساذج لبعض رسائل سيدنا كان في بعض الأوقات يكسر القلب تقريباً، إلا أن توبيخاته المحبوبة لم تكن تسبب لنا أي ضيق.</p>
<p>كان إلحاح الرب الدائم كل يوم، أنه ينبغي أن تكون حياتنا قنوات جارية لتوصيل الحب والفرح والسرور إلى عالمه المسحوق الغارق في همومه وأحزانه. هذا هو «رجل الأوجاع (الأحزان)» (إش ٥٣ : ٣). الذي أتى إلينا في مظهر جديد.</p>
<p>وقد وجدنا نحن ـ أو بالحري أنا ـ أن وصيته هذه أصعب جدا من أن تُطاع، رغم أنها ربما كانت بسيطة بالنسبة للآخرين. فكيف نكون دائماً،فرحتين بل وتدخل الفرح إلى قلوب الآخرين، وأيامنا كلها حالكة السواد شديدة الآلام، والليالي مليئة بعذاب الأرق الذي طال زمانه واستعصى؟!</p>
<p>كيف نعيش في سرور، ونصيبنا اليومي هو الفقر المدقع، وعدم القدرة على سد كل احتياجاتنا؟!</p>
<p>كيف نتهلل وصلواتنا غير مستجابة، ووجه الله محجوب عنا، والمحن تتوارد علينا بغير انقطاع؟!</p>
<p>وظلت تلح علينا هذه الوصية: أن نحب، ونبتهج، وتفرح النفوس التي نتصل بها . ومع ضعف قلبينا، فإن واحدة منا أرادت باختيارها أن توقف الصراع، وتعبر منه إلى صراع آخر، وحياة أخرى أكثر سعادة.</p>
<p>ولكنه كان يشجعنا كل يوم قائلا إنه لا يريد أن يحطم الآلات التي قصد أن يستخدمها، وأنه لا يرغب في أن يترك المعدن في البوتقة، لمدة أطول مما هو ضروري لاحتراق النفايات.</p>
<p>لقد كان يحثنا باستمرار ألا نيأس وكان يتكلم عن الفرح الذي يحمله لنا المستقبل، كما أعطيت لنا تفسيرات لكلماته لم تكن متوقعة إطلاقاً.</p>
<p>والأمر المخالف لما كنا نظنه حتى الآن، فيما يختص بإعلان المسيح عن نفسه على اعتبار أنه لا يُعطى إلا لأقدس الناس وأكثرهم تعرضاً للضيقات، هو أن هذه النعمة الهائلة قد أعطيت هنا لنفسين تصليان معا في اتحاد وثيق، ولهما نفس الرغبة الواحدة أن تحبا الرب وتخدماه.</p>
<p>كما أثبت أخرون أن ”مثل هذا الاتحاد يمكن أن يحقق ـ بين يدي الله ـ أموراً عظيمة، حتى إنه لا بُد للقوى المعادية أن تعمل على الإضرار بهذه الصداقة“ .. وهذا ما ثبت صحته فعلاً.</p>
<p>بعض الرسائل التي (جاءت من الرب)، لها جمال مدهش، ومن الأمثلة على ذلك: الأسلوب المهيب الذي ورد في رسالة يوم ٢ ديسمبر، وحتمية الألم في الحياة المسيحية التي جاءت في رسالة يوم ٢٣ نوفمبر، وشرح التنفيذ العملي لقانون المعونة في رسالة ٥ ديسمبر.</p>
<p>وقد تبدو بعض الرسائل الأخرى غير مترابطة، ذلك لأن التلميحات الشخصية والتكرار كان يلزم حذفهما.</p>
<p>وهكذا فنحن نرى أن هذا الكتاب، الذي نعتقد أنه موجه من الرب نفسه، ليس هو كتاباً عادياً!</p>
<p>لقد نشر بعد صلوات كثيرة؛ لكي يكون برهاناً على أن المسيح الحي يتكلم اليوم، ويخطط ويقود خُطى مَنْ هُم أكثر ا اتضاعاً من غيرهم. والكتاب يتضمن تفاصيل عظيمة الأهمية، فيما يخص عناية الرب ورعايته، وأنه مستعد لأن يكشف ذاته الآن كما في كل أوان، كخادم متواضع وخالق جليل بآن واحد.</p>
<p></p>
<p>تقديم الطبعة العربية</p>
<p>«المعلم قد حضر وهو يدعوك» (يو ١١ : ٢٨)</p>
<p>بينما نجد الشيطان يقتحم بيت الإنسان وينهبه كلص بدون استئذان (أنظر: مت ۱۲ : ٤٤ ، ٤٥) .. نجد الرب يسوع الوديع المتواضع، وهو صاحب البيت «وبيته نحن» (عب ٣ : ٦) يقف على الباب ويقرع بلطف مستئذنا حرية الإنسان ليفتح له، أذ يدعوه قائلاً: «هأنذا واقف على الباب وأقرع، إن سمع أحد صوتي وفتح الباب أدخل إليه ..» (رؤ ۳ : ۲۰) .. وكأنه يدعونا كمحتاج إلينا؛ مع أننا نحن المحتاجون إليه .. ويلتمسنا كفقير، مع أننا نحن الذين نستغني بفقره .. ويقف على باب قلبنا كشحادٍ يسأل حبنا؛ مع أنه هو الذي أحبنا أولاً .. ويستجدي التفاتنا نحوه؛ مع أنه يقول: «التفتوا إلي واخلصوا .. لأني أنا الله وليس آخر .. أليس أنا الرب ولا إله آخر غيري. إله بار ومخلص وليس سواي» (إش ٤٥ : ٢١ ، ٢٢).</p>
<p>ويقول القديس مار إسحق في هذا الصدد:</p>
<p>[الله في محبته الفائقة لنا لم يشأ أن يغصب حريتنا لكي نتبعه ـ في حين أن له القدرة أن يفعل ذلك ـ ولكنه أرادنا أن نأتي إليه بكامل محبتنا القلبية ورغبتنا وحدها .. ولذلك فهو لا يكف عن دعوتنا إليه .. ].</p>
<p>وهذا الكتاب ـ عزيزي القارئ ـ الله يدعو هو بالفعل دعوة شخصية من الرب يسوع ذاته وبفمه المبارك .. يدعو فيه كل واحد منا أن يكفّ عن اهتمامات ومشاغل هذا الدهر، وأن يهدأ لسماع صوته الإلهي: «كفوا واعلموا إني أنا الله » (مز ٤٦ : ١٠).</p>
<p>كما يدعو كل منا لمعرفة ماذا يريده الله منه؛ من فم الله ذاته !!</p>
<p>فهلما لنسمع صوته في هدوء تام وإصغاء كامل، لنعرف مشيئته من نحو كل منا: «إني أسمع ما يتكلم به الرب الإله، لأنه يتكلم بالسلام لشعبه ولقديسيه، وللذين رجعوا إليه بكل قلوبهم لأن خلاصه قريب من جميع خائفيه ..» (مز ٨٥ : ٨ ، ٩).</p>
